**安托萬·德·聖-修伯里**（；），[法國作家](../Page/法國.md "wikilink")、飛行員，1900年6月29日生於法國[里昂](../Page/里昂.md "wikilink")。1944年獲得“”稱號。在他的經典兒童小說《[小王子](../Page/小王子_\(小说\).md "wikilink")》出版一年後，為祖國披甲對抗納粹德軍。在1944年7月31日執行一次飛行任務時失蹤。他以於1943年出版的童話《小王子》（**／The
Little
Prince）而聞名於世，其他著名的小說分別有《[夜航](../Page/夜航.md "wikilink")》、《[手斧少年](../Page/手斧少年.md "wikilink")》、《空軍飛行員》等。位於其家鄉的[里昂圣埃克絮佩里机场是以他命名的](../Page/里昂圣埃克絮佩里机场.md "wikilink")。直到2004年4月，離奇失蹤近60年的修伯里飛機殘骸才在[法國南部](../Page/法國.md "wikilink")[馬賽附近海域被尋獲](../Page/馬賽.md "wikilink")。在他逝世50周年时，法国人将他與小王子的形象印在50[法國法郎的钞票上](../Page/法國法郎.md "wikilink")。

## 生平

### 童年和青年时期

聖-修伯里出生于一个贵族家庭，在五个孩子中排行老三，他有三个姐妹和一个金发小弟弟弗朗索瓦（François）。父亲 让·德·聖-修伯里（Jean
de Saint-Exupéry，1863-1904）是伯爵，1904 年死于中风，此时安托万还未满四岁。母亲 Marie de
Fonscolombe 独自抚养五个孩子。弗朗索瓦是安托万最亲近的知己，却在 15 岁时患上风湿热，并不幸死于心包炎。那是 1917
年夏天，他们都在瑞士弗里堡的 Marianist
教会学校上学。安托万在弗朗索瓦离世前一直照顾他，并在《小王子》一书的结尾处写到：“他的脚踝处闪过一道金光。他似乎呆了一下，也没有喊叫，像一棵树一样倒下了。因为地上是沙子，他甚至没有发出一点声音。”
安托万在 17 岁就成了家里唯一的男性。受到弟弟离世和一战的影响，安托万开始创作讽刺普鲁士士兵的漫画，并开始写诗。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Saint-Exupéry_Lyon.jpg "fig:缩略图")\]\]
1917
年，他通过了高中毕业会考，成绩平平，随后两次报考海军学校落榜。他的理科成绩很好，文科成绩却很差。此后，他对美术和建筑产生了兴趣，并进入了[法国美术学院学习建筑](../Page/法国美术学院.md "wikilink")，但
15 个月后半途而废。1918 年他结识了作家 Louise de Vilmorin，开始写爱情诗。

1921 年，聖-修伯里成为了一名骑兵，开始了军旅生涯。他在[斯特拉斯堡附近的](../Page/斯特拉斯堡.md "wikilink")
Neuhof 服役，并开始接受飞行员培训。

### 飞行员生涯

1926年聖-修伯里在斯特拉斯堡服兵役时成为一名邮政飞行员，往返于[图卢兹和](../Page/图卢兹.md "wikilink")[塞内加尔](../Page/塞内加尔.md "wikilink")。1929年他迁往[南美洲](../Page/南美洲.md "wikilink")。1932年，他的事业进入了一个困难时期，辗转于[越南](../Page/越南.md "wikilink")（1934年）、[莫斯科](../Page/莫斯科.md "wikilink")（1935年）和[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")（1936年）。这段经历为他提供了许多写作灵感，集中体现在《人类的大地》一书中。

1939年，他离开[法国来到](../Page/法国.md "wikilink")[纽约](../Page/纽约.md "wikilink")，希望和美国军队一起抵抗纳粹对法国的侵略。1944年春天，他终于如愿以偿。

### 沙漠坠机

1935年12月30日，凌晨 02:45，在飞行了19小时44分钟后，聖-修伯里和他的机械师 André Prévot
在[撒哈拉沙漠中坠机](../Page/撒哈拉沙漠.md "wikilink")。两个人都幸存了下来。当时他们正试图打破巴黎到[西贡的最短飞行时间记录](../Page/胡志明市.md "wikilink")，争夺
150,000 法郎的奖金。坠机地点可能在 Wadi Natrun 山谷附近，靠近尼罗河三角洲。

两人虽然逃过了坠机，却面临着严重的脱水。他们只带了一幅简陋的地图、一些水果和只够两人喝一天的饮用水。两人都出现了幻觉，迷失在巨大的沙丘之间。最终，第四天，一个骑着骆驼的贝都因人发现了他们，并用当地治疗脱水的办法拯救了他们的生命。这段濒临死亡的经历体现在《人類的大地》和《小王子》中。

### 旅居美加

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Antoine_de_Saint-Exupéry.jpg "fig:缩略图")

1940年，[法兰西第三共和国和](../Page/法兰西第三共和国.md "wikilink")[德国](../Page/德国.md "wikilink")[纳粹签订了](../Page/纳粹.md "wikilink")[第二次贡比涅停战协定](../Page/第二次贡比涅停战协定.md "wikilink")。聖-修伯里随即通过葡萄牙，在1940年的最后一天来到了美国纽约，希望能让美国尽快加入反对纳粹的战争。1941年1月14日，在
Hotel Astor
举办的一次约有1500人出席的作家午餐会中，聖-修伯里得到了他的作品《风，沙和星辰》（法文版名为“人的大地”）一年前赢得的[美国国家图书奖](../Page/美国国家图书奖.md "wikilink")，当时他正为法国而战斗。妻子龚苏萝（又译作康苏尔洛）先是迁往法国南部小镇[奥佩德的艺术家社区](../Page/奥佩德.md "wikilink")，几个月后也来到了纽约。

从1941年1月到1943年4月，聖-修伯里居住在[纽约中央公园南的一间双阁楼公寓里](../Page/纽约.md "wikilink")。他还有两处住所，分别是纽约[长岛](../Page/长岛.md "wikilink")
Asharoken 区的豪宅 The Bevin House 和[曼哈顿](../Page/曼哈顿.md "wikilink") Beekman
广场的连栋房屋。

一些学者认为，聖-修伯里在美国期间和美国著名飞行员[查尔斯·林德伯格](../Page/查尔斯·林德伯格.md "wikilink")（Charles
Lindbergh）的妻子 Anne Morrow Lindbergh
关系亲密。讽刺的是，聖-修伯里到美国的目的是劝说美国政府加入盟军，Anne
和她的丈夫 Charles 都强烈反对美国加入欧洲的战争。

更讽刺的是，二战期间聖-修伯里和林德伯格都成为了 [P-38
闪电式战斗机的飞行员](../Page/P-38_闪电式战斗机.md "wikilink")，林德伯格秘密参与了[太平洋战争](../Page/太平洋战争.md "wikilink")，而聖-修伯里不久后就永远消失在地中海上空，举世震惊。

聖-修伯里不喜欢美国人称呼他“修伯里先生”，到美国后才逐渐接受。他在美国期间完成了《战争飞行员》，广受好评。还有《给人质的一封信》，献给纳粹控制下的四千万法国人民，以及许多支持法国的短篇。

1942年暮春，聖-修伯里夫妇在[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")[魁北克逗留了几个星期](../Page/魁北克.md "wikilink")。他们居住在哲学家
Charles De Koninck 家，并在那里遇到了他八岁的儿子托马斯，这是个有着一头金色卷发的早熟孩子。

1942年下半年，聖-修伯里在纽约和Asharoken写出了《小王子》，并于10月份完成了手稿。几个月后，也就是1943年初，《小王子》在美国以英语和法语出版，直到作者逝世和法国解放之后，书才在法国出版。

### 重返战场

### 死亡之谜

1944年7月31日，聖-修伯里駕駛一架偵查型 P-38
閃電式飛機，由[科西嘉島起飛前往法國南部偵查時失蹤](../Page/科西嘉島.md "wikilink")，時年44歲。

1950年5月12日，安托萬·聖-修伯里上校的名字出现在空军将士阵亡名单上，并写着“他在1940年到1943年间证明了他为祖国服务的热情和忠诚”，及“1944年7月31日，在执行勘察任务返航时，为被侵占的祖国光荣牺牲。”

2008年，一名前納粹德國空軍飛行員李佩特承認在1944年7月31日於地中海上空擊落的飛機可能正是聖-修伯里駕駛的洛克希德“閃電
P38”，他對此深表懊悔。但事件未能確實。

雖然聖-修伯里的遺體沒有被發現，但在法國巴黎[先賢祠有刻有聖](../Page/先賢祠.md "wikilink")-修伯里的名字的紀念碑以表揚其貢獻。

有兩顆小行星分別以B-612和作者名字命名以紀念聖-修伯里。

## 作品

### 飞行员（L'Aviateur）

出版于1926年。这是他出版的第一部作品，后来被扩写成《南方邮航》。

### 南方邮航（Courrier Sud）

出版于1929年。聖-修伯里借助雅克·贝尼斯（Jacques
Bernis）的形象描述了自己作为飞行员的生活和情感，吉娜叶薇芙（Geneviève）的形象则是法国作家路易丝·德·维尔莫亨（Louise
de Vilmorin）的投影。

### 夜航（Vol de Nuit）

出版于1931年12月。《夜航》由作者的朋友安德烈·吉德作序，并为他赢得了费米娜文学奖，让他跻身名作家的行列。这本书受到了广泛的欢迎，并被翻译成多种语言，好莱坞甚至买下了它的电影版权。
主角里维埃的灵感来自于作者的上司迪迪耶·窦哈（Didier Daurat）。

### 人間大地（Terre des Hommes）

法文原名為《人間大地(又名人類的大地)》（[Terre des
hommes](https://en.wikipedia.org/wiki/Wind,_Sand_and_Stars)），出版於一九三九年，英文版同年於美國問世，書名為《風沙星辰》（Wind,
Sand and
Stars）。細膩感性的文字刻劃以飛行員身分航行於歐洲、非洲與南美，在撒哈拉沙漠墜機、與死神擦身而過等生命經歷、情感及回憶。此書榮獲法國最重要的文學獎──法蘭西學院文學大獎（Le
grand prix de littérature de l'Académie française）之小說獎。

《紐約時報》在七十年前如此評論《風沙星辰》：

「這是一本既美麗又英勇的書，在此價值混亂的時代，每個人都該讀它，使我們重拾人性的驕傲與奮激。」

这部作品也是作者對梅尔莫兹（Mermoz）和吉约梅（Guillaumet）的友情献礼。以一個飛行員的高海拔視角展開書寫，書中種種意象與思考不久後逐漸幻化為既抽象又清明的心靈關照故事──《小王子》中的許多情節。

胡晴舫：「藉著飛行，聖修伯里得以清澈的眼與心俯瞰一切，學會去『從宇宙的規格衡量人類』。」

徐麗松：「《小王子》是聖修伯里的自身投射，是個分身，而真正的聖修伯里其實藏在《風沙星辰》裡。《風沙星辰》是個小王子長大後的世界。」

墜機後歷劫歸來、幾度被這片人類的大地殘酷吞噬，他終於在文字中點明了自身最在意的核心價值──那不是個人與個人之間的愛，而是「全人類之間」的愛。

從更深層次来说，他還從一個浪漫的视角描述了人性的高贵。觸及了文學與哲學的極「高度」。

### 戰爭飛行員（Pilote de guerre）

1942年出版。英文版書名為《航向阿哈斯》（Flight to Arras）。

### 小王子（Le Petit Prince）

作者于1940-1942完成的作品，1943年在纽约出版，同時發行法文版與英文版。

繁體中文版最早由陳錦芳博士翻譯，[水牛出版社](http://www.bufbook.com.tw/?PA=book_view&book_id=1040)發行

### 给人质的一封信（Lettre à un otage）

1944年在美国发表。

### 要塞（Citadelle）

出版于1948年。

### 青年时代的信札（Lettres de jeunesse (1923-1931)）

出版于1953年。1976年更名为《青年时代给一个虛構朋友的信》（Lettres de jeunesse à l'amie
inventée）后重新出版。

### 笔记（Carnets）

出版于1953年，1975年重新结集出版。这是作者对1935\~1940年间的一个日程本和五个记事本上的内容的整理，内容广泛，展示了一个作家对科学、宗教和文学的浓厚兴趣，还有对一些名言警句的思考。

### 给母亲的信（Lettres à sa mère）

出版于1955年，包含了作者在1910\~1944年间和母亲的通信。

### 舞者玛侬（Manon, danseuse）

这部短篇小说完成于1925年，出版于2007年。这是一个舞女玛侬和一个四十岁的男人之间的爱情故事，这个男人严肃，悲伤，正寻找生命的意义。从他们相识开始，男人就一直保护着这个他以为是舞女的“可怜的小姑娘”。他们在汽车旅行途中发生了没有爱的性关系。但某天，玛侬的三个主顾告诉他，她其实是个妓女。他们断交后重新见面，玛侬投身一辆大卡车的车轮，但自杀未遂，只是腿瘸了。

### 给一个陌生女人的信（Lettres à l'inconnue）

出版于2007年11月。这是作者写给一个红十字急救护士的情书合集。1943年5月，他们在Oran-Alger的火车上相遇。

## 注释

## 参考文献

{{-}}

[Category:法國作家](../Category/法國作家.md "wikilink")
[Category:法国飞行员](../Category/法国飞行员.md "wikilink")
[Category:法国战争身亡者](../Category/法国战争身亡者.md "wikilink")
[Category:里昂人](../Category/里昂人.md "wikilink")